【科技台】美首批准基因療法 血癌治療大突破

【星島日報報道】美國政府周三批准首種基因療法，利用改造患者自身免疫細胞攻擊癌變細胞，治療二十五歲以下罹患一種常見血癌的青少年兒童患者。專家認為，這種療法開闢了癌症治療的新篇章。研發這種療法的瑞士諾華藥廠指治療費用為四十七萬五千美元（約三百七十萬港元），但如果患者在第一個月見不到效果不用付費。

美國食品及藥物管理局發表聲明說，瑞士諾華藥廠（Novartis）的新療法已獲得批准，用於治療二十五歲以下的復發難治型B細胞急性淋巴細胞白血病（ALL）患者，這是在青少年兒童中常見的癌症形式。藥管局指這是一個「歷史性動作」，將迎來治療癌症和其他危及生命的重病的新方式。新療法是近年來發展迅速的一種嵌合抗原受體T細胞（CAR-T）療法，它先從患者體內採集在免疫反應中發揮重要作用的T細胞，然後重新「編碼」，所得T細胞含有嵌合抗原受體，能識別並攻擊癌變細胞，再重新注入患者體內用於治療。

臨牀試驗結果顯示，百分之八十三患者在接受新方法治療三個月後，病情得到緩解。患者接受治療後一年仍存活的機會是百分之七十九。首名接受這種治療的女童是懷特黑德（Emily Whitehead），現年十二歲，她六年前患白血病性命垂危，接受這種治療時被廣泛認為是危險性的療法，但她治療後體內的癌細胞消失，五年來沒有復發。替這名女童治療的費城兒童醫院醫生格魯普說：「這是治療癌症的新療法，令人非常興奮。」

藥管局局長戈特利布評價說：「有能力替病人自身細胞重新編碼，用它攻擊致死性癌症，意味着我們正在進入醫學創新的新疆域。諸如基因療法和細胞療法這樣的新技術擁有變革醫學的潛力，成為治療乃至治瘉許多棘手疾病的轉捩點。」

B細胞急性淋巴細胞白血病是一種難以治療和容易復發的白血病類型，過去的治療方案較為有限，兒童和青少年患者五年無復發存活率僅為百分之十至百分之三十。美國每年有三千多名青少年罹患這種白血病。諾華藥廠表示這種新療法名為「Kymriah療法」，針對青少年的體質研發，是一次性注入治療，定價為四十七萬五千美元，廠藥解釋，療程是度身訂造，需要近一個月調配，但如果第一個月見不到效果將不用患者付費。相比之下，白血病常用療法骨髓移植在美國第一年的收費介於五十四萬至八十萬美元之間。諾華藥廠還計畫今年在美國和歐洲申請利用該方法治療成人B細胞淋巴瘤，明年在美國和歐洲以外的地區申請推出該療法。

為了確保病人的安全，藥管局要求諾華藥廠在有專門訓練及註冊的醫療中心進行「Kymriah療法」，該藥廠預計今年底美國有三十二間主要在大城市的醫療中心可以提供這種新治療，首二十間可在下月進行。

美國血液學學會主席安德森說，這一批准「標誌着血癌治療範式的重要轉變」，但目前它只被批准用於治療少數年輕患者，重要性不宜誇大。總體而言，CAR-T療法尚需更多研究，確保它能有效治療更廣泛的人群，並減少副作用。

有錢人繼續長生不老

支那就不斷出現抗藥性病毒
美國就不斷造福人類
高下立見